\section{Anforderungen} \label{sec:anforderung}

Zum Erstellen der Anforderungen wird eine Methode der agilen Softwareentwicklung verwendet. In der agilen Softwareentwicklung werden Ansätze im Softwareentwicklungsprozess beschrieben, welche durch das Minimieren von Risiken im Entwicklungsprozess, die Flexibilität und Transparenz verbessern und zu einem schnelleren Einsatz der entwickelten Systeme führen sollen \cite{AgileBuissness}.
Eine Methode in der agilen Softwareentwicklung ist das Aufstellen von User Stories zur Klärung der Anforderungen. Eine User Story ist eine Beschreibung
einer Anforderung aus der Sicht des Anwenders \cite{UserStoriesAgile}. 
Sie ist folgendermaßen aufgebaut:

Ich als ... (Rolle = Wer) \\
möchte ... (Anforderung = Was) \\
um ... (Wert = Warum)

Eine User Story ist immer aus der Sicht des Anwenders geschrieben. Zum Beispiel: \glqq Ich als Anwender möchte eine ansprechende Benutzeroberfläche haben, um effizient mit dem Programm arbeiten zu können\grqq.
Eine User Story kann, wie im Bsp. zu sehen, von einem hohen Level definiert sein. Sie stellt einen Wunsch des Anwenders dar. Die User Story wird dann im Agilen Entwicklungsprozess, in mehrere Aufgaben
aufgespalten, bis die Aufgabe klar definiert ist und nicht mehr in Unteraufgaben aufgespalten werden kann. Um User Stories zu schreiben, werden zunächst Rollen definiert, welche Anweder des Systems
darstellen.

\subsection{Rollen}

\subsubsection*{Vertrieb}

Repräsentiert die Firma bei Kunden. Bereitet sich immer auf das nächste Verkaufsgespräch vor. Ist die meiste Zeit in Meetings und Telefonkonferenzen.

\subparagraph{Probleme und Herausforderungen:}
 
\begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item wenig Zeit 
 \item viele Projekte gleichzeitig
 \item Referenzen für Verkaufsgespräche finden
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item effizientes Vorbereiten für Verkaufsgespräche
 \item schnelles Finden von Informationen und Referenzen von Projekten
\end{itemize}
\end{spacing}{}

\subsubsection*{Controller}

Überwacht und stellt sicher, dass die Prozesse im Unternehmen reibungslos ablaufen. Immer in Gesprächen mit Mitarbeitern und Kunden.

\subparagraph{Probleme und Herausforderungen:}
 
 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item Überblick über Prozesse behalten
 \item zu viele Tools
 \item Informationen sind auf verschieden Systemen verteilt.
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item Prozesse sollen reibungslos funktionieren
 \item jeder weiß, was er zu tun hat
 \item jeder hat alle Informationen, die er braucht
 \item Projektmanager sollen möglilchst ohne mein Zutun zurechtkommen.
\end{itemize}
\end{spacing}{}


\subsubsection*{Projektmanager}

Ist Kommunikationsschnittstelle zwischen Kunden und Team. Achtet auf Abläufe innerhalb des Teams.

\subparagraph{Probleme und Herausforderungen:}
 
 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item Überblick über eigene Projekte behalten
 \item Informationen zu Kunden und Projekten finden
 \item den Team alle benötigen Informationen zu liefern
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item Arbeitsprozesse effektivieren
 \item Projekte erfolgreich abschließen
 \item support für abgeschlossene Projekte zu gewährleiten
 \item Kunden möglichst präzise beraten
\end{itemize}
\end{spacing}{}


\subsubsection*{Administrator}

Administriert das System. Nimmt Konfigurationen am System vor und verteilt Berechtigungen.

\subparagraph{Probleme und Herausforderugen:}
 
 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item Konfigurationsmöglichkeiten spiegeln nicht die Realität wieder
 \item Bugs im System
 \item unerfüllbare Nutzerwünsche
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item fehlerfreies System
 \item automatisierte Prozesse
 \item möglichst geringer Konfigurations- und Einrichtungs-Aufwand
\end{itemize}
\end{spacing}{}


\subsubsection*{Entwickler}

Arbeitet in einem Team an der Entwicklung von Projekten. 

\subparagraph{Probleme und Herausforderungen:}
 
 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item fehlende Informationen
 \item Ansätze zur Problemlösung finden
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item schnelles zurechtfinden in Projekten
 \item effizientes arbeiten
 \item Lösen von Problemen und Aufgaben
\end{itemize}
\end{spacing}{}


\subsubsection*{Support}

Leistet erste Hilfstellung beim Problemen von Kunden. Löst Probleme selbst oder leitet sie an zustänge Abteilung weiter.

\subparagraph{Probleme und Herausforderungen:}
 
 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item keine Dokumentation über Kunden oder absprachen
 \item Einordnung der Probleme
 \item springen zwischen Projekten und Kunden
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item triviale Probleme ohne Weiterleitung zu lösen
 \item ernste Probleme gefiltert an zuständige Abteilung weiterzugeben
 \item zufriedene Kunden
\end{itemize}
\end{spacing}{}


\subsubsection*{Kunde} 

\subparagraph{Probleme und Herausforderungen:}
 
 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item fehlendes Fachwissen
 \item unkenntnis über Abläufe
 \item unzureichende Informationen über Bearbeitungsstand seines Projektes
\end{itemize}

\subparagraph{Ziele:}

\begin{itemize}
 \item schnelle Bearbeitung seiner Supportanfragen
 \item Informationen über Status seines Projektes
\end{itemize}
\end{spacing}{}



\subsection{User Stories}

\subsubsection*{Ich als Vertriebler}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte Referenzen für Ausschreibungen finden, damit ich schneller einen Pitch vorbereiten kann.
 \item möchte nach technischen Funktionen der Projekte suchen.
 \item möchte Projekte nach Messgrößen sortieren können. (Umfang, Teamgröße, agiler Charakter, Branchen, Leistungen, Designer, Zeit)
\end{itemize}
\end{spacing}{}

\subsubsection*{Ich als Controller}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte eine Übersicht über alle Projekte haben, damit ich auf einen Blick sehen kann, wie der Status dieser Projekte ist.
 \item möchte den Status meiner Projekte überprüfen können. Das beinhaltet den Status der Tickets, sowie die für sie aufgewendete. 
 \item möchte sehen, welche Mitarbeiter an welchen Projekten arbeiten, gearbeitet haben und eingeplanten sind.
 \item möchte sehen, welche externen Mitarbeiter am Projekt arbeiten und gearbeitet haben.
\end{itemize}
\end{spacing}{}

\subsubsection*{Ich als Projektmanager}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte Vertragsdaten einsehen, um bei Gesprächen mit dem Kunden vollständig informiert zu sein.
 \item möchte möchte den Status meiner Projekte überprüfen können überprüfen können. Das beinhaltet den Status der Tickets, sowie die für diese Aufgewendete Zeit. 
 \item möchte sehen, welche Mitarbeiter zu welcher Zeit für dieses Projekt eingeteilt sind, um die Planung überprüfen zu können.
 \item möchte sehen, ob es offene Angebote an den Kunden gibt.
 \item möchte eine Suche über in Projekten implementierte Funktionen durchführen und deren durchnittlichen Zeitbedarf für die Implementierung angezeigt bekommen, damit ich bei der Planung von Projekten genauer die benötige Zeit schätzen kann.
 \item möchte sehen, wie performant mein Projekt ist, damit ich bei Bedarf Verbesserungen vornehmen kann.
 \item möchte, dass automatisch Tickets angelegt werden, wenn Probleme auftreten, damit ich Zeit sparen kann.
\end{itemize}
\end{spacing}{}

\subsubsection*{Ich als Administrator}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte Berechtigungen vergeben können, um eine Zugriffskontrolle zu realiesieren.
 \item möchte Benutzer in Gruppen einteilen können, um beim Anlegen eines neuen Projektes mehreren Benutzern gleichzeitig Berechtigungen zu erteilen.
 \item möchte Gruppen Zugriffsrechte geben.
 \item möchte Schnittstellen zu Projekten hinzufügen können.  
\end{itemize}
\end{spacing}{} 


\subsubsection*{Ich als Entwickler}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte eine Suche über Projekte durchführen können. Dabei möchte ich nach technischen Funktionen von Projekten, Tickets, Chat-Protokollen, Code Snippets und geschriebener Dokumentation suchen können, damit ich Informationen zu bereits gelösten Problemen finde.
 \item möchte einen Überblick über das System bekommen, dieser soll Informationen über Versionen und installierte Extension beinhalten.
 \item möchte wissen, wie gut die Design-Performance des Systems ist. 
\end{itemize}
\end{spacing}{}

\subsubsection*{Ich als Support-Mitarbeiter}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte eine intuitives User-Interface haben damit ich mich schnell zurechtfinde.
 \item möchte sehen, ob der Kunde einen Wartungsvertrag abgeschlossen hat.
 \item möchte sehen, ob der Kunde vom Support ausgeschlossen ist.
 \item möchte technische Informationen über das Projekt einsehen können, wie verwendete Systeme, installierte Extensions und deren eingesetzte Versionen um effizient Support leisten zu können.
\end{itemize}
\end{spacing}{}


\subsubsection*{Kunde}

 \begin{spacing}{0}
\begin{itemize}
 \item möchte Status Informationen über mein Projekt einsehen können um einen Überblick zu bekommen.
 \item möchte sehen können welche Mitarbeiter, für mein Projekt eingeteit sind um Infromiert zu sein,
 \item möchte technische Informationen über das Projekt einsehen können, wie verwedete Systeme, installierte Extension und deren eingesetzte Version um Support effektiv anfragen zu können.
\end{itemize}
\end{spacing}{}

